% Explicar los datos experimentales de como reaccionan los polimeros ante el gas
% y como cambian su resistencia.
\subsection{Reacción ante el gas}
\label{sub_sec:reacción_ante_el_gas}

Una reacción química provocada por el gas de amoniaco en algunos polímeros causa
en estos una variación en su conductividad. Generalmente una reacción de óxido
reducción es la causante de este fenómeno y termina por convertir el gas de
amoniaco en amonio ($\mathrm{NH_4^+}$).

Dependiendo del polímero escogido la sensibilidad ante el gas variará. Para
corroborar como se comportará el sistema en presencia del $\mathrm{NH_3}$ se
utilizarán los datos obtenidos en trabajos similares. De estos se extraerá el
comportamiento del polímero en presencia del analito, con dicha respuesta, se
modelará la relación entre la impedancia del material sensor y la concentración
de amoniaco.  Esto permitirá modelar como se comportará el sistema completo en
presencia del gas. Esta idea no es nueva, en \cite{yaghouti2018comsol} los
autores muestran la complejidad de crear modelos realmente representativos para
simulaciones sin datos experimentales, aquí se plantea la idea de utilizar un
sistema sensor ya fabricado para extraer datos del comportamiento con
respecto al gas, dado que los simuladores modernos son limitados en cuanto a la
capacidad de modelar estas reacciones químicas.

Hasta ahora no se ha especificado que tipo de polímeros se utilizarán para
realizar el estudio. Según lo analizado en las secciones
\ref{sub_sec:sensores_de_amoniaco} y \ref{sub_sec:nanofibras_en_sensores_de_gas}
los polímeros que presentan mejor respuesta con respecto al amoniaco son, como
ya se ha mencionado, el: PEDOT, PANI y PPy; por lo tanto, se utilizarán estos
para el análisis posterior.

La principal explicación del cambio de impedancia es que los polímeros descritos
absorben el gas del $\mathrm{NH_3}$. Por ejemplo, el polipirrol ha sido
reportado perder un electrón en una de las cadenas de nitrógeno del esqueleto
del polímero, lo cual causa un decremento en los portadores de carga de la
película que se traduce en un decaimiento de la conductividad en general del
material \cite{carquigny2009ammonia}. Se puede generalizar el comportamiento de
los polímeros ante el gas como en la ecuación \ref{eq:reaccion}
\cite{gustafsson1989interaction}.

\begin{equation}\label{eq:reaccion}
	\mathrm{Polimero}^+\mathrm{A}^- + \mathrm{NH_3} \rightleftharpoons
	\mathrm{Polimero}^0 - \mathrm{NH_3^+}, \mathrm{A}^-
\end{equation}

Los polímeros como el PPy y el PANI solo presentan buenas conductividades cuando
están en estado de oxidación, en su estado natural estos polímeros se reportan
como no conductores, no obstante al estar oxidados poseen conductividades entre
los $10^{-3}$ y $10^{2} (\si{\siemens/\centi\metre})$ y los $10^{-3}$ y $10
(\si{\siemens/\centi\metre})$ para el PPy y el PANI, respectivamente
\cite{abdulla2012optical}. Para lograr mayores conductividades, normalmente se
dopan los polímeros. El PEDOT es otro polímero comúnmente usado y es de los más
conductivos, variando entre los $0.1 (\si{\siemens/\centi\metre})$ y los $8797
(\si{\siemens/\centi\metre})$ cuando está dopado \cite{gueye2017structure}.  La
conductividad final de los polímeros dependerá de los parámetros en los que se
sintetiza como lo son el pH, la temperatura, el tiempo y el material de dopaje
\cite{kaynak2000change}.

Para los cálculos y simulaciones ha realizar se tomarán como referencia los
valores de la tabla \ref{table:conductividades}, se consideran valores de
polímeros no dopados.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Conductividad de los materiales a temperatura ambiente.}
\label{table:conductividades}
\begin{tabular}{l r r}
\hline
Material & Conductividad ($\si{\siemens/\metre}$) & Referencia \\
\hline
\hline
PANI     & $0.33$                                 & \cite{safenaz2012synthesis} \\
PPy      & $7.9$                                  & \cite{irfan2019structural} \\
PEDOT    & $10$                                   & \cite{gueye2017structure} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Existen, en la literatura, varios estudios con respecto a como se comportan los
polímeros ya mencionados en este ambiente, por ejemplo, aquellos presentados en
la sección \ref{sec:estado_del_arte}. No obstante, es preferible utilizar
estudios donde se modele la respuesta de la resistencia de películas de polímero
directamente con respecto a concentraciones de amoniaco, en lugar de los
sistemas sensores como aquellos antes presentados. Para cada uno de los
polímeros propuestos se realizará un pequeño estudio sobre su comportamiento y
se extraerán datos aproximados para modelar su reacción con respecto al gas. Se
extraerán curvas de trabajos experimentales y se aproximarán las reacciones
utilizando  un acercamiento por regresión lineal utilizando la biblioteca
\textit{scikit-learn} de Python \cite{scikit-learn}.
Para las regresiones lineales el coeficiente de
determinación está dado por \cite{sklearn_api, sklear_regression}:

\begin{equation}
R^2 = 1 - \frac{u}{v}
\end{equation}
donde $u$ es la suma total de las diferencias del valor real y el valor
predicho al cuadrado y $v$ es la suma total del valor real y el valor promedio
al cuadrado. El mejor puntaje posible para el coeficiente es $R^2 = 1$.

% Estructura para estudios en los polímeros:
% Explicar la estructura de los polímeros
% Comentar sobre otros trabajos donde se utilicen estos polímeros como sensores
% de gas de amoniaco
% Explicar como se comportan con respecto al gas
%   - explicar como cambia su resistencia con respecto a diferentes
%   concentraciones
%   - explicar su comportamiento con la humedad y temperatura, pero no entrar en
%   detalle ya que estos valores no se considerarán para las simulaciones sino
%   que quedaran para trabajos futuros.

Para extraer la información de los trabajos revisados, ya que en estos no se
suelen entregar tablas de datos, sino solamente gráficos, se utilizará una
herramienta digitalizadora para aproximar los valores de los datos extraídos en
dichos trabajos. Para este trabajo se escogió WebPlotDigitizer
\cite{rohatgi2022} una herramienta de software libre que utiliza algoritmos de
visión computacional para aproximar datos en gráficos digitalizados. Una
búsqueda rápida de este programa en
\href{https://scholar.google.com/scholar?as_vis=1&q=WebPlotDigitizer&hl=en&as_sdt=0,44}{\textit{GoogleScholar}}
arroja alrededor de 7300 referencias para este software. Ha sido utilizado para
obtener datos de publicaciones astronómicas antiguas ahorrando tiempo de
observación de autores que buscan corroborar sus modelos con datos
experimentales \cite{marin2017webplotdigitizer}, también en el área médica se ha
utilizado para analizar ángulos de postura demostrando buena fiabilidad
\cite{muniandy2019intra}, los autores en \cite{drevon2017intercoder} encontraron
buenos grados de fiabilidad con respecto al uso de este programa para la
extracción de datos en artículos de psicología.

Este programa está disponible para diferentes sistemas operativos, no obstante,
en este caso se usará la versión web\footnote{La versión web está en
\url{https://apps.automeris.io/wpd/}} la cual puede verse en la figura
\ref{fig:webplot}, en esta versión se puede subir el gráfico que se quiere
digitalizar utilizando la opción ``\textit{Load Image(s)}'' del menú
``\textit{File}'', luego de esto se nos hace escoger que tipo de gráfico es el
que hemos seleccionado (ver figura \ref{fig:webplot_select}), para todos los
casos que se presentarán más adelante se utilizarán un gráfico en 2D con
variables X e Y, por lo cual se escoge la primera opción. Con esto se nos indica
que debemos marcar al menos cuatro puntos en los ejes del gráfico como se señala
en la figura \ref{fig:webplot_inst} con el fin de calibrar el software; estos
puntos deben seleccionarse sobre valores que sean conocidos en el gráfico, al
elegir los puntos con el \textit{mouse} no es necesario ser extremadamente
precisos ya que el programa permite una selección fina cuando están todos los
puntos demarcados utilizando las flechas del teclado para moverse por pixeles en
cada uno de los puntos elegidos.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/webplotdig.png}
\caption[Interfaz Web de lsoftware WebPlotDigitizer]{Interfaz Web del software
	WebPlotDigitizer. Al iniciarlo se nos muestra un gráfico de ejemplo, en
	la pestaña ``\textit{File}'' de la esquina superior izquierda se puede
	acceder a un menú para subir el gráfico que se espera digitalizar.}
\label{fig:webplot}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/webplot_select.png}
\caption[Menú de selección WebPlotDigitier]{Menú de selección del tipo de
gráfico que se ha cargado en la página, entre las opciones se puede elegir un
gráfico en 2D, siento este el caso que se utilizará más adelante; como también
gráficos de barra o polares, entre otros.}
\label{fig:webplot_select}
\end{subfigure}
\hfill
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/webplot_instruction.png}
\caption[Instructivo WebPlotDigitizer]{Instructivo que da la página sobre como
	seleccionar los puntos en el gráfico subido para calibrar correctamente
	el software. Se nos indica seleccionar puntos en el orden que están
	indicados en rojo, siendo estos dos para el eje X y dos para el eje Y.}
\label{fig:webplot_inst}
\end{subfigure}
\caption[Menus de selección WebPlotDigitizer]{Menús de selección e instructivo
del software WebPlotDigitizer que se presentan cuando se sube un gráfico a la
página.}
\end{figure}

Una vez acabado este procedimiento el programa permite elegir entre varios
algoritmos para detectar los puntos en los gráficos, para este trabajo, los
puntos fueron seleccionados de manera manual utilizando la selección fina que
permite moverse por pixeles en el gráfico por cada punto. Con esto se procede a
extraerse los datos, estos pueden ser descargados en forma de un archivo de
datos separados por comas (.csv), el cual puede ser procesado luego con algún
lenguaje de programación o con algún software de hoja de cálculo.

\subsubsection{Polipirrol (PPy)}
\label{subsub_sec:polipirrol_ppy}
El polipirrol o PPy es uno de los polímeros más estudiados por lo sencillo que
es de sintetizar es un polímero conductor positivamente cargado cuando está
oxidado y pierde su conductividad cuando se sobre-oxida
\cite{deshmukh2017biopolymer}.

En la literatura se muestra que las películas de este polímero son afectadas por
el tiempo de uso y que existe un efecto en la conductividad de las películas con
respecto a un envejecimiento de estas como demostró \cite{kaynak2000change} en
donde se estudia también como cambian las propiedades mecánicas del sistema
sintetizado en su trabajo.

La conductividad inicial de un polímero puede variar, como ya se comentó
previamente, dependiendo de algunos parámetros con los cuales se sintetiza. En
\cite{brie1996effect} estudiaron como afecta la conductividad inicial de
películas de PPy en su capacidad de detectar $\mathrm{NH_3}$ en su trabajo se ve
que la sensibilidad al gas es mayor para las películas con una menor
conductividad inicial.

Diversos autores ya han aplicado este polímero para la detección de amoniaco.
Por ejemplo: Ahmad \textit{et al.} \cite{ahmad2020electrical} comparan las
capacidades de sensor de películas de PPy dopadas con $\mathrm{MoS_2}$ y
determinaron que utilizar este tipo de nano-compuestos aumenta las variaciones
en la conductividad eléctrica del polímero en hasta 55 veces. Khara \textit{et
al.} \cite{kharat2007synthesis} y Joshi \textit{et al.}  \cite{joshi2011ammonia}
por separado en sus trabajos muestran como varía la resistencia de películas de
polipirrol con respecto a diferentes concentraciones de amoniaco. El trabajo de
Joshi será utilizado como base para estudiar la respuesta del polímero con
respecto al gas puesto que muestra el caso de una película prístina.

Los autores en \cite{musio1997low} fabrican un sensor de gas basado en
polipirrol de manera similar a los anteriormente mencionados. Si bien este
trabajo no se basa en amoniaco como objetivo de detección, resulta de interés
puesto que el mecanismo utilizado para implementar el sensor es similar al
que se postula en este trabajo. Su trabajo muestra que para bajas frecuencias
la resistencia de la película de polímero no cambia considerablemente con
respecto a diferentes gases volátiles.

La figura \ref{fig:joshi_orig} muestra la respuesta experimental obtenida por
los autores en \cite{joshi2011ammonia}. Utilizando el software WebPlotDigitizer
se pueden aproximar los datos del gráfico,
particularmente los puntos de muestreo. De aquí se extraen los datos de la tabla
\ref{table:joshi_response}.  Con el lenguaje de programación Python
\cite{pilgrim2009dive} es posible crear un \textit{script} para analizar los
datos y obtener una aproximación de la respuesta con alguna curva; para este
caso se utilizarán los puntos entre el índice 4 de la tabla y el índice 11 de la
tabla (tabla \ref{table:joshi_response}), dado que pueden representar una
respuesta lineal.  Esto queda mejor explicado en el apéndice
\ref{chap:calculos_de_ajuste_de_curvas_en_python}. La respuesta de la gráfica
está definida por la ecuación \ref{eq:respuesta_joshi} \cite{joshi2011ammonia}:

\begin{equation}\label{eq:respuesta_joshi}
	\mathrm{Respuesta} = |\frac{\mathrm{R_{gas} - R_{aire}}}
	{\mathrm{R_{aire}}} | \times 100
\end{equation}


\begin{figure}
\centering
% \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/respuesta_joshi.png}
\def\svgwidth{0.6\columnwidth}
\input{images/respuesta_joshi.pdf_tex}
\caption[Respuesta de una película de PPy al amoniaco]{Respuesta de una película
	de PPy extraida de Joshi \textit{et al.} \cite{joshi2011ammonia}. En su
	trabajo no se entregan los datos medidos explícitamente, por lo cual se
	aproximan estos con el software WebPlotDigitizer utilizando el método
previamente descrito. La imagen fue modificada ligeramente, utilizando el
software de edición Inkscape \cite{inkscape}, para agregar el número de índice a
cada punto.}
\label{fig:joshi_orig}
\end{figure}

\begin{table}[]
	\centering
	\caption[Valores aproximados para una película de PPy]{Valores
		aproximados del trabajo de Joshi \textit{et al.} \cite{joshi2011ammonia}
		mostrados en la figura \ref{fig:joshi_orig} utilizando el
		software WebPlotDigitizer. Aquí se redondearon los resultados
	entregados por el programa al tercer decimal.}
	\label{table:joshi_response}
	\begin{tabular}{rrr}
		\hline
		Índice & Concentración (ppm) & Respuesta (\%)     \\
		\hline
		\hline
		1  & 3.884 & 0.659 \\
		2  & 7.902 & 3.544 \\
		3  & 9.905 & 4.556 \\
		4  & 15.003 & 7.588 \\
		5  & 20.025 & 7.420 \\
		6  & 25.051 & 10.087 \\
		7  & 40.166 & 13.150  \\
		8  & 50.261 & 19.253  \\
		9  & 60.319 & 22.418  \\
		10 & 70.420 & 28.952 \\
		11 & 80.464 & 31.098 \\
		12 & 90.482 & 31.286 \\
		13 & 100.507 & 31.982 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Con esto se obtiene una regresión lineal dentro del rango previamente descrito,
la cual se puede utilizar para aproximar la respuesta dentro de ese rango de
valores. En la figura \ref{fig:joshi_python} se ve un gráfico en hecho en Python
con la respuesta de la aproximación por regresión lineal de los datos para el
PPy, en esta se ven también, en puntos rojos, los datos de la tabla entre los
índices 4 y 11.

% Los datos extraídos se puede volver a graficar con Python, dos métodos fueron
% utilizados para ajustar los datos, un polinomio de orden $5$ y una regresión
% lineal. El resultado se puede ver en la figura \ref{fig:joshi_python}. Se
% utilizará la regresión lineal para estimar los valores de respuesta del sensor
% plateado.

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/respuesta_joshi_python_fitting.svg}
\input{images/respuesta_joshi_python_fitting.pgf}
\caption[Ajuste de curva para PPy]{Ajuste de curva hecho en Python para los
datos de aproximados del trabajo de Joshi \textit{et al.}
\cite{joshi2011ammonia}. En el eje $x$ se tiene la concentración en $\si{ppm}$ y
en el eje $y$ se tiene la respuesta del sistema al gas en porcentaje. El ajuste
muestra un buen puntaje de la regresión lineal, por lo que se pude utilizar el
rango propuesto para aproximar la respuesta por una recta.}
\label{fig:joshi_python}
\end{figure}

% Respuesta Joshi aprox polinomial:
% (5.743969e-08)x^5+(-1.639129e-05)x^4+(1.637412e-03)x^3+(-6.825162e-02)x^2+(1.459530e+00)x^1+(-4.289784e+00)x^0

\subsubsection{PEDOT:PSS}
\label{subsub_sec:pedot_pss}
El poli(3,4-etilendioxitiofeno)-poli(estireno sulfonato) o PEDOT:PSS (referido
en este trabajo como PEDOT) es un polímero conjugado que ha ganado bastante
popularidad en los últimos años dado que puede ser utilizado como material
activo en sensores flexibles \cite{seekaew2014low}. El
poli(3,4-etilendioxitiofeno) (PEDOT puro) es conocido por ser un material
insoluble y si es sintetizado en presencia de poli(estireno sulfonato) (PSS) una
dispersión acuosa puede ser obtenida, lo cual facilita la creación de películas
\cite{hakimi2016fabrication}.

De los polímeros presentados en este trabajo el PEDOT:PSS es el más conductivo
de ellos. Esto ha impulsado a diferentes autores a buscar métodos para aumentar
considerablemente la conductividad del polímero, en \cite{gueye2017structure}
presentan métodos para aumentar la conductividad de este tipo de películas
hasta los $5400 (\si{\siemens\centi\metre^{-1}})$; por otro lado, se ha demostrado
que las propiedades de este material dependen fuertemente de la morfología de la
película y de sus propiedades físicas y químicas, lo cual abre la puerta a
modificar dicho polímero con tratamientos posteriores a su síntesis, los autores
en \cite{shi2015effective} hacen una revisión de los diferentes métodos que se
pueden aplicar para el post-tratamiento del PEDOT:PSS.

Otros trabajos relacionados muestran como este polímero puede ser utilizado como
detector de humedad \cite{morais2018low}, $\mathrm{H_2O_2}$
\cite{chen2020exhaled} y pH \cite{smith2019development}.

Para la detección de amoniaco se han propuesto diferentes tratamientos y dopajes
para aumentar su selectividad y sensibilidad. Li \textit{et al.}
\cite{li2017flexible} fabricaron un sensor de amoniaco con nanocables de plata
para monitorear el estado de carnes. En \cite{lv2019enhanced} se dopa una
película de PEDOT:PSS con aditivos de $\mathrm{FeCl_3}$. Y en
\cite{seekaew2014low} se utiliza grafeno para mejorar la sensibilidad de
películas de PEDOT como sensor de amoniaco, en dicho trabajo igualmente se
compara su método con películas de PEDOT sin dopaje, por lo cual se utilizarán
sus resultados para realizar el análisis posterior de este estudio con respecto
a la respuesta de las películas a diferentes concentraciones de gas.

La figura \ref{fig:seekaew_orig} muestra la respuesta obtenida por Seekaew
\textit{et al.} \cite{seekaew2014low} en su trabajo. Nuevamente, utilizando el
software WebPlotDigitizer se extraen los puntos de la gráfica y se computa,
utilizando Python, un ajuste por regresión lineal. El resultado se puede ver en
la figura \ref{fig:seekaew_python}, en la gráfica se puede ver que se utilizaron
3 segmentos diferentes para aproximar el comportamiento a 3 secciones lineales.
La respuesta (en porcentaje) de esta curva también está definida por la ecuación
\ref{eq:respuesta_joshi}.

Los datos extraídos al digitalizar el gráfico de Seekaew se pueden ver en la
tabla \ref{table:datos_seekaew}. Para aproximar el comportamiento se opta por
dividir la curva en tres porciones, donde se puede estimar que el sistema tiene
un comportamiento lineal. Los datos de la tabla se utilizarán de la siguiente
manera: los puntos entre los índices 1 y 5 se se aproximan con una regresión
lineal, los datos entre los índices 5 y 8 se aproximan por una regresión
diferente y los últimos dos puntos por una tercera regresión lineal (esta
simplemente conecta ambos puntos).

\begin{figure}
\centering
% \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/respuesta_seekaew.png}
\def\svgwidth{0.8\columnwidth}
\input{images/respuesta_seekaew.pdf_tex}
\caption[Respuesta de una película de PEDOT]{Respuesta obtenida por los autores
	en \cite{seekaew2014low}. Esta fue levemente modificada para dejar solo
	la respuesta de la película al gas de amoniaco utilizando el software
	libre de edición de imágenes GIMP \cite{gimp}.  En esta se ve como varia
	la respuesta del polímero con respecto a diferentes concentraciones de
	amoniaco. Dentro del rango entre los 100 y 700 $\si{ppm}$ el sensor se
	satura, pero pasado este nivel se observa nuevamente una respuesta hasta
los 1000 $\si{ppm}$. Al igual que en la figura \ref{fig:joshi_orig} los número
de índice correspondientes a la tabla \ref{table:datos_seekaew} fuero agregados
con el software Inkscape.}
\label{fig:seekaew_orig}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/respuesta_seekaew_python_fitting.svg}
\input{images/respuesta_seekaew_python_fitting.pgf}
\caption[Ajuste de curva para PEDOT:PSS]{Respuesta obtenida en Python para los
	datos aproximados del trabajo de Seekaew \cite{seekaew2014low}. En este
	se divide la curva en tres aproximaciones por regresión lineal. La recta
	azul toma los valores de la tabla \ref{table:datos_seekaew} entre los
	índices 1 a 5, la línea naranja toma los valores entre los índices 5 y
	8, y, finalmente, la línea verde aproxima entre 8 y 9. Los puntos rojos
	son los valores aproximados. El gráfico muestra la concentración en ppm
en el eje $x$ y la respuesta porcentual del polímero en el eje $y$.}
\label{fig:seekaew_python}
\end{figure}

\begin{table}[]
	\centering
	\caption[Datos aproximados para PEDOT]{Respuesta aproximada con el
	software WebPlotDigitizer del trabajo de Seekaew \cite{seekaew2014low}.}
	\label{table:datos_seekaew}
	\begin{tabular}{rrr}
		\hline
		Índice & Concentración (ppm) & Respuesta (\%)     \\
		\hline
		\hline
		1 & 1.756     & 0.939 \\
		2 & 11.468    & 1.262 \\
		3 & 25.856    & 1.410 \\
		4 & 51.820    & 3.712 \\
		5 & 101.781   & 4.323 \\
		6 & 301.749   & 4.209 \\
		7 & 501.796   & 4.375 \\
		8 & 701.872   & 4.645 \\
		9 & 1002.100  & 6.956 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

% Para este caso se utilizará el ajuste polinomial para describir el
% comportamiento de los datos. Los datos aproximados pueden verse en la tabla
% \ref{table:datos_seekaew}. Este está dado por la ecuación \ref{eq:seekaew_poly}.

% \begin{equation}\label{eq:seekaew_poly}
% 	\begin{split}
% 	p(x) = 4.03 \times 10^{-13}x^5
% 	-1.03 \times 10^{-9}x^4
% 	+9.61 \times 10^{-7}x^3 \\
% 	-3.96 \times 10^{-4}x^2
% 	+6.94 \times 10^{-2}x
% 	+5.42 \times 10^{-1}
% 	\end{split}
% \end{equation}


\subsubsection{PANI}
\label{subsub_sec:pani}
Entre todos los polímeros conductores la polianilina es de los más prometedores
dado lo sencillo que es de sintetizar, lo modificable de sus propiedades y su
mejor estabilidad con respecto a los otros polímeros conductores
\cite{bhadra2009progress}. Es también, de los polímeros electos para este
estudio, el que tiene menor conductividad. Al igual que con los otros polímeros,
este usualmente es dopado para obtener mejores conductividades.

De los polímeros estudiados, el PANI es fácilmente aquel que más se ha aplicado
en la literatura como sensor de amoniaco. PANI dopado con diferentes compuestos
han sido reportados buenos sensores de amoniaco. Algunos trabajos que estudian
este material son:
\begin{itemize}
	\item Wang \textit{et al.} \cite{wang2012ammonia} fabricaron un sensor
		con nanofibras de $\mathrm{TiO_2}$-PANI/PA6 que presenta una
		alta sensibilidad y selectividad hacia el amoniaco comparado con
		metanol, etanol y acetona.
	\item  Akbar \textit{et al.} \cite{akbar2020room} estudiaron las
		características de respuesta ante el gas de amoniaco (entre
		otras características) de un sensor fabricado con nanopartículas
		de sulfuro de cadmio con nanovarillas (\textit{nanorods}) de
		PANI. Su estudio mostró una respuesta de hasta $250\%$ en
		$100\si{ppm}$ comparado con gases de acetona, etanol,
		formaldeido y metanol.
	\item Abdula \textit{et al.} \cite{abdulla2015highly} desarrollaron un
		sensor de amoniaco con nanotubos de carbono recubiertos con
		polianilina. Su trabajo encontró reducciones drásticas con
		respecto a sensores de nanotubos de carbono convencionales de
		los tiempos de respuesta y recuperación; el tiempo de respuesta
		para alcanzar un $90\%$ se redujo de $956 \si{\second}$ a $6
		\si{\second}$ y el tiempo de recuperación se redujo de $24$
		minutos a $35 \si{\second}$.
	\item Wu \textit{et al.} \cite{wu2013enhanced} mostraron un sensor
		fabricado con grafeno y PANI capaz de medir en un rango entre $1
		\si{ppm}$ hasta los
		$6400 \si{ppm}$.
	\item Guo \textit{et al.} \cite{guo2018theoretical} ofrecen un estudio
		teórico para evaluar sensores de amoniaco basados en PANI dopado
		con grafeno.
\end{itemize}
Igualmente, Kumar y compañía \cite{kumar2017flexible},  Kukla \textit{et al.}
\cite{kukla1996ammonia}, Matsuguchi y colaboradores \cite{matsuguchi2002effect}
y Wu \cite{wu2000ammonia} muestran el uso de sensores basados
en películas de polianilina para la detección de amoniaco.

Entre los diferentes estudios presentados para este polímero el que presenta Lui
\textit{et al.} \cite{liu2021high} será utilizado para modelar la respuesta de
las películas de polianilina dado que presenta la respuesta para una película
prístina de PANI.

La respuesta original del trabajo de Liu se puede ver en la figura
\ref{fig:liu_orig}. Mientras que la aproximación realizada con Python de los
datos extraídos con el software digitalizador de gráficos se pueden ver en la
figura \ref{fig:liu_python}, los valores aproximados se pueden ver en la tabla
\ref{table:valores_liu}. La respuesta en este trabajo es claramente lineal y su
coeficiente de determinación lineal es perfecto, por lo cual se utilizará la
regresión lineal en todo el rango como método de aproximación de la respuesta
del sensor para este polímero.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/respuesta_liu.png}
\caption[Respuesta de una película de PANI]{Respuesta extraída del trabajo de Liu \cite{liu2021high}. Esta muestra
la relación entre la concentración de gas en $\si{ppm}$ en el eje $x$ y la
proporción entre la resistencia cuando se expone el polímero al gas y cuando el
polímero está en aire puro (un medio sin amoniaco). La gráfica muestra dos
rectas, pero para este trabajo aquella en rojo es la importante dado que muestra
como se comporta la polianelina sin ningún dopaje.}
\label{fig:liu_orig}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
% \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/respuesta_liu_python_fitting.pdf}
% \includesvg[width=\textwidth]{images/respuesta_liu_python_fitting.svg}
\input{images/respuesta_liu_python_fitting.pgf}
\caption[Ajuste de curva para PANI]{Ajuste de curva de los datos aproximados de
	Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high}. En el eje vertical se tiene la
	relación entre la resistencia del material cuando se ve expuesta al gas
	con respecto a su resistencia en el aire. En el eje $x$ se ve la
	concentración de amoniaco en $\si{ppm}$. Dentro de los valores expuestos
	en el gráfico se puede apreciar que el sistema tiene un comportamiento
	lineal. Los puntos rojos son los valores digitalizados del trabajo de
Liu los cuales se pueden ver en la tabla \ref{table:valores_liu}.}
\label{fig:liu_python}
\end{figure}

\begin{table}[]
	\centering
	\caption[Datos aproximados apara PANI]{Valores aproximados del trabajo
	de Liu \cite{liu2021high} con el software WebPlotDigitizer.}
	\label{table:valores_liu}
	\begin{tabular}{rrr}
		\hline
		Índice & Concentración (ppm) & Respuesta $\mathrm{R_{NH_3}/R_{aire}}$ \\
		\hline
		\hline
		1 & 4.077    & 1.095 \\
		2 & 20.877   & 1.103 \\
		3 & 89.603   & 1.134 \\
		4 & 199.549  & 1.164 \\
		5 & 260.638  & 1.190 \\
		6 & 340.053  & 1.224 \\
		7 & 987.576  & 1.478 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
